\begin{center}
  \large\textbf{ABSTRAK}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{ABSTRAK}

\vspace{2ex}

\begingroup
% Menghilangkan padding
\setlength{\tabcolsep}{0pt}

\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{l >{\centering}m{2em} X}
  Nama Mahasiswa    & : & \name{}         \\

  Judul Tugas Akhir & : & \tatitle{}      \\

  Pembimbing        & : & 1. \advisor{}   \\
                    &   & 2. \coadvisor{} \\
\end{tabularx} 
\endgroup

% Ubah paragraf berikut dengan abstrak dari tugas akhir
Bahasa isyarat merupakan bahasa yang direpresentasikan dalam gerakan tangan dan ekspresi wajah. Tunarungu menggunakan bahasa isyarat sebagai bahasa komunikasi utama. Dalam berkomunikasi sehari – hari, tunarungu lebih memilih menggunakan BISINDO karena tidak terikat dengan struktur baku bahasa Indonesia dan disertai ekspresi wajah. Menurut GERKATIN terdapat setidaknya 2,9 juta orang penyandang tunarungu. Jumlah penyandang tunarungu yang cukup besar ini tidak diikuti dengan pengetahuan masyarakat umum mengenai bahasa isyarat. Hal ini berdampak pada sulitnya komunikasi tunarungu dengan masyarakat sekitar sehingga adanya keterbatasan dalam peningkatan kualitas hidup mereka. Sistem penerjemah saat ini masih terbatas dalam menerjemahkan dalam bentuk kata saja dan belum adanya upaya dalam membuat sistem yang bersifat inklusif. Pada tugas akhir ini telah dikembangkan sistem penerjemah BISINDO menggunakan arsitektur LSTM. Sistem telah diimplementasikan pada Intel NUC dengan kemampuan dalam menerjemahkan gerakan isyarat secara \emph{real time}. Pengguna dapat membentuk kalimat - kalimat yang umum digunakan sehari - hari dan mengkonversinya ke media suara dengan bantuan gerakan isyarat kontrol. Berdasarkan pengujian yang telah dilakukan, didapat bahwa sistem dapat beradaptasi dengan adanya perbedaan intensitas cahaya, jarak, serta subjek yang berbeda dengan penulis dengan akurasi tertinggi mencapai 100\%. Sistem ini dapat menjadi solusi dalam mengatasi hambatan komunikasi antara tunarungu dengan khalayak umum.

% Ubah kata-kata berikut dengan kata kunci dari tugas akhir
Kata Kunci: Tunarungum BISINDO, LSTM, Intel NUC
