\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar

Puji dan syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa, atas segala rahmat dan karunia-Nya, sehingga penulis dapat menyelesaikan penelitian ini yang berjudul \tatitle

Penelitian ini disusun dalam rangka pemenuhan Tugas Akhir sebagai syarat kelulusan Mahasiswa ITS. Oleh karena itu, penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}[nolistsep]
  \item Bapak Dr.Supeno Mardi Susilo Nugroho, ST.,MT, selaku Kepala Departemen Teknik Komputer, Fakultas Teknologi Elektro dan Informatika Cerdas, Institut Teknologi Sepuluh Nopember.
  \item Bapak \advisor selaku Dosen Pembimbing I dan Ibu \coadvisor selaku Dosen Pembimbing II yang telah memberikan arahan dan membantu penulis selama pengerjaan tugas akhir ini.
  \item Bapak-Ibu dosen pengajar Departemen Teknik Komputer, atas ilmu yang telah diberikan kepada penulis selama menjalani masa perkuliahan.
  \item Kedua Orangtua, Adik, Kakek, Nenek, dan keluarga yang telah memberikan doa serta dukungan selama penulis mengenyam pendidikan.
  \item Ananda Putri Pratama Suwitanty yang turut menemani, serta mendorong penulis selama menjalankan proses perkuliahan.
  \item Teman - teman laboratorium Multimedia dan Internet Of Things (MIOT) yang membantu penulist dalam pengerjaan tugas akhir ini
  \item Tidak lupa kepada teman - teman Teknik Komputer yang memberikan motivasi dan semangat selama masa perkuliahan.


\end{enumerate}

Akhir kata, semoga penelitian ini dapat memberikan manfaat kepada banyak pihak. Penulis menyadari jika tugas akhir ini masih jauh dari kata sempurna. Untuk itu penulis mengharapkan saran dan kritik yang bersifat membangun untuk dapat menuai hasi yang lebih baik lagi.

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
